%====================================================================
% Remerciements
%====================================================================

\chapter*{Remerciements}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Remerciements}

Je tiens à exprimer ma profonde gratitude à toutes les personnes qui ont contribué à la réalisation de ce mémoire de Master.

Tout d'abord, je remercie chaleureusement mon directeur de mémoire, \directeur, pour son encadrement rigoureux, ses conseils avisés et sa disponibilité tout au long de cette recherche. Ses orientations méthodologiques et ses expertises dans le domaine de la cybersécurité ont été déterminantes pour mener à bien ce travail.

Je remercie également \codirecteur, mon co-directeur, pour son accompagnement technique et ses précieuses recommandations qui ont enrichi considérablement la qualité de cette recherche.

Mes remerciements s'adressent aussi aux membres du jury qui ont accepté d'évaluer ce travail et dont les commentaires constructifs ont permis d'améliorer la qualité de cette recherche.

Je souhaite également remercier l'équipe du laboratoire de cybersécurité de l'université pour avoir mis à disposition les ressources matérielles et logicielles nécessaires à la réalisation des expérimentations.

Un grand merci à mes collègues de promotion pour les discussions enrichissantes et l'entraide mutuelle qui ont marqué cette période d'études.

Enfin, je remercie profondément ma famille et mes proches pour leur soutien constant, leur patience et leurs encouragements qui m'ont permis de surmonter les défis rencontrés au cours de cette recherche.

\vfill

\cleardoublepage